林兆彬：無底線抗爭論的傷害浮現

兩星期前，本土派領袖黃毓民在網上撰文宣佈退出政壇。他亦呼籲年輕人要冷靜沉着，不作無謂犧牲。在2008年至2016年擔任立法會議員期間，他改變了香港的政治文化和議會生態。他曾鼓動的無底線抗爭論，對社會運動的傷害已經陸續浮現。
對於香港的民主運動，黃毓民最大的貢獻是將政治通俗化，播下了大量抗爭的種子，是不少年輕人的政治啟蒙老師。他透過充滿魅力的演說和論政技巧，以及街頭和議會內的抗爭，將沉悶的時政事件，變成通俗易懂、生活化的概念，引起社會對政治議題的關注。
更重要的是，黃毓民早在十多年前就開創先河，以「網台、網上討論區、政治組織」鐵三角模式，來進行資訊傳播和群眾動員的工作。早期的社民連、人民力量、熱普城以及其他新興的本土派組織，其實都是使用了類似的運作模式，在不倚靠主流媒體的情況下，催生出激進政治路線。
可是，黃毓民對民主有不少的傷害。例如，他建立了「攻擊同路人上位」的風氣，破壞公民社會的互信，分裂民主運動。為了站在最激進的位置，黃毓民永遠在鏡頭前比主流泛民激進多一點，當泛民議員乖乖地坐在議會內開會，他便會擲蕉、講粗口；當泛民溫和地遊行，毓民便會主張非法佔路；當泛民議員開始離開座位抗議，他便會擲杯；當泛民主張公民抗命，他便會主張勇武抗爭。
黃毓民是一名缺乏政治道德的投機主義者，完美示範了甚麼是政客，讓大家見識到政治醜惡的一面。當社會氣氛稍有轉變，他便會搬龍門。從前，他支持平反六四；今日，他可以說：「我由Day1開始就反對平反六四！」又大聲呼喊：「不是中國人！」他曾經從支持非暴力抗爭，改為支持無底線抗爭，煽動年輕人勇武，現在又再改說要冷靜沉着。
現在看來，黃毓民宣佈退出政壇，似乎也是歷史的必然，因為無底線抗爭的泡沫終有一天會爆破。參與這類行動的成本實在太高，人民抗爭的升級遠遠不敵政權打壓的升級。過去一年，本土派和港獨派被政權打壓，竟然也沒有觸發出任何大型抗爭行動，反映出激進路線正在畫上休止符。

林兆彬
自由撰稿人

哈哈哈，永續爭取民主真係好
只要同路人，有錯都要包庇

港柒可以無底線奶共

篇文屌柒埋長毛